\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fourier}
\usepackage[scaled=0.875]{helvet}
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{fancybox}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{pifont}
\usepackage{lscape}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{eucal}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{textcomp} 
\newcommand{\euro}{\eurologo{}}
%Tapuscrit : Denis Vergès
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pstricks,pst-node,pst-text,pst-all}
\usepackage{pst-eucl}
\usepackage{pstricks-add}
\usepackage{scratch}
\newcommand{\R}{\textbf{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\usepackage[left=3.5cm,right=3.5cm,top=3cm,bottom=3cm]{geometry}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\newcommand{\barre}[1]{\overline{\,\mathstrut#1\,}}
\renewcommand{\theenumi}{\textbf{\arabic{enumi}}}
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\theenumii}{\textbf{\alph{enumii}}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}}
\def\Oij{$\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)$}
\def\Oijk{$\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath},~\vect{k}\right)$}
\def\Ouv{$\left(\text{O},~\vect{u},~\vect{v}\right)$}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{multicol}
\usepackage[dvips]{hyperref}
\hypersetup{%
pdfauthor = {APMEP},
pdfsubject = {Brevet des collèges},
pdftitle = {Madagascar septembre 1970},
allbordercolors = white,
pdfstartview=FitH} 
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[np]{numprint}
\begin{document}
\setlength\parindent{0mm}
\marginpar{\rotatebox{90}{\textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}}
\rhead{\textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}
\lhead{\small Brevet des collèges}
\lfoot{\small{v}}
\rfoot{\small{septembre 1970}}
\pagestyle{fancy}
\thispagestyle{empty} 

\begin{center} {\Large{\textbf{\decofourleft~Brevet des collèges Madagascar septembre 1970~\decofourright}}}
\end{center}
\bigskip

\textbf{ALGÈBRE}

\medskip

\begin{enumerate}
\item Soit la fonction
\[F(x) = \dfrac{8x^2 - 24x + 18}{4x^2 - 9},\]
où $x$ désigne un nombre réel.

Après avoir déterminé les valeurs de $x$ pour lesquelles
cette fraction n'est pas définie, la simplifier.
\item Soit la fraction
\[G(x) = \dfrac{4x - 6}{2x + 3}.\]
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer son ensemble de définition, $\mathcal{D}$, puis calculer sa valeur numérique pour $x = \dfrac32$.
		\item Déterminer, s'il existe, le nombre $x$, à dénominateur rationnel, tel que
\[G (x) = \sqrt 2.\]
	\end{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Résoudre l'équation
\[(4x - 6)(2x + 3) = 4x^2 + 12x + 9.\]
		\item Déterminer $x$ pour que la valeur absolue de la différence des deux binômes $4x - 6$ et $2x + 3$ soit égale à 3.
	\end{enumerate}
\item Dans un repère orthonormé (unité : 0,5~cm), représenter le graphe de la fonction qui à $x$ fait correspondre $y= 4x - 6$ et celui de la fonction qui à $x$ fait correspondre $y = 2x + 3$.

Déterminer l'abscisse $x_0$ du point d'intersection, I,
de ces deux droites.

Pour cette valeur de $x$, comment peut-on trouver
la valeur de $G\left(x_0\right)$, sans la calculer et sans utiliser le graphique.
\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{GÉOMÉTRIE}

\medskip

Soit un demi-cercle de diamètre AB $= 2R$ et de centre O.

La perpendiculaire en O à AB rencontre le demi-cercle en C.

Soit N le milieu du rayon [OC].

(AN) rencontre le demi-cercle en M ; la droite (AN) et la bissectrice de l'angle $\widehat{\text{COM}}$ se coupent en I.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Calculer la mesure, en degrés, de l'angle $\widehat{\text{CAM}}$, puis montrer que les droites (AM) et (CI) sont perpendiculaires.
\item Comparer les triangles AON et AMB.

Calculer AN en fonction de $R$ ; en déduire le rapport de similitude des deux triangles, puis calculer AM et MB en fonction de $R$.
\item Montrer que (CI) passe par le milieu, D, de [OB].
Évaluer le rapport $\dfrac{\text{IM}}{\text{IA}}$ ; en déduire la valeur de la tangente de l'angle $\widehat{\text{CAM}}$.
\end{enumerate}
\end{document}